批評神秘學其實冇咩意義

批評神秘學其實冇咩意義，因為佢連「學」都稱唔上。「學」係有自己嘅知識體系同方法論，根據一定嘅論點再引伸討論。就算偽科學如占星、鍊金呢類，就算唔係現代科學，佢地本身都有一定歷史，有一大堆人提出理論觀點，再去檢驗。當然呢套野work唔work係其次，而事實上係唔work。

神秘學，尤其連登聲稱自己係support神秘學嘅人，內部連自己principle 係乜都唔知，十個人十種講法。如果你話神秘學真係有自己理論體系嘅，咁麻煩list出黎，比大家延伸討論。如果係你自己標童標出黎嘅，其他人睇唔到亦理解唔到嘅，唔該縮返入你老母個閪到。

科學係一種reasoning method, 係一種研究方法。學術研究唔一定係用scientific method, humanities嘅野例如文學文化美術，呢啲野冇得證明，正如identity 係冇得證偽。所以humanities research從來都唔會講自己係science. 你去圖書館睇下，文科分類會寫「人文及社會科學」，唔係科學嘅野唔會厚面皮叫自己科學。Humanities之所以成科，係因為有自己理論體系，可以比研究者去延伸討論。

理論同方法理之所以重要，係因為要提供可討論性。你up完一輪，理點冇延伸性嘅，咁只係鳩9up. 賽跑之所以有價值，係因為所有人都係同一條賽道上，你自己係個球場上鳩跑，然後講自己快撚過保特，其實完全冇意義。

神秘學係唔係科學，呢個問題冇討論價值，因為答案一定唔撚係。屌你老母，你用科學方法去研究嘅，就唔係神秘學，就變左科學啦。你要用神秘學呢個term, 就係因為唔撚係科學嘛。所以唔該咪撚再講乜春神秘學都可以係科學，呢句說話同「我老母其實可以係男人」一樣咁白痴。

最後，你buy唔buy現有學術/科學嘅reasoning method, 其實no one give a fuck. 你覺得自己係天才嘅，可以寫篇論文，震驚一下學術界。如果你寫得出嘅，我諗唔止我，全世界都好想睇。如果你覺得全世界都針對你，現有人類嘅知識無法合理評價你嘅觀點，咁你自己可以去搵個山洞寫低你嘅偉論，等兩千年後嘅人拎你當神拜。但你要明白，今日唔會有人會當你係一個論壇上9up係嚴緊學術，你信唔信科學，對科學界亦唔會有影響。

清
好似已經第五個神秘學post了
幾時打完

搵食啫 當小說睇

我都唔知
最撚慘係冇任何有意義嘅討論出過黎
一係你brief下我乜野係神秘學，有咩理論
而唔係不斷講神秘學係唔係科學
神學都唔係科學，但都有自己理論

咁你呢個post係乜黎

點會無打緊
打死馬（beat a dead horse)咁解

神秘學充其量俾人拎去作故仔
同神秘撚係溝通唔到，佢地根本思辯邏輯能力唔合格
浪費時間

其實磁通量改變可以影響類人生物查克拉流動令念力通過過天靈蓋連接天罡北斗七星上七維高次元人基地的量子音頻防禦系統對銀河系所有第四文明恆星產生不良普朗克格勃反應從而令太陽從西邊升起

又黎 好悶
總之非科學都係垃圾
總之非科學範疇 無用到科學方法既都係垃圾

噉神學呢

批評傻撚盲撐=/=批評神評學

你又唔好咁講
Humanities都唔係科學

神學都有理論體系
只不過唔係科學，佢亦冇話自己係科學

社會科學啊

Social science同humanities兩個科目黎

social science研究人類，點會同science一樣

其實樓主講得啱。

不過學術台一早畀神秘撚入侵哂，佢地會覺得自己講嘅嘢好有logic ，比現代思想更自由，事實上所謂神秘學係一個冇辦法自洽嘅system。

當4chan，reddit呢啲一早當咗NEWAGE係邪教嘅時候，連登班傻閪神秘撚仲當係神咁拜已經知佢地幾斤幾兩。

連登學術台好多心智未成熟嘅小朋友出埋啲FF文，建議樓主咪浪費時間同佢地嘈，有時間就出啲科普文章，重整學術風氣好過。

Social Socience本身approach就係用可量化嘅方法去研究人類社會

唔會同佢地糾纏，真係浪費時間
之前同Jeo哥講過一輪，真係體驗到同癡線佬講野係點
明明冇邏輯冇知識，但又堅信自己係啱
就算真心同佢討論都唔會有結論

Btw, 我做humanities, 科普唔係我專業

想用邏輯說服沒有邏輯的人
那是沒有可能的

好撚煩，嘈撚夠未,嘈都算，仲要低質,低質都算，仲要死唔撚斷氣

你科學撚要屌神秘學撚，就好撚心你地用翻科學方法屌，好簡單，你地連神秘學個definition 都唔撚清，仲好意思叫翻神秘學撚比翻個guidelines你地，無撚野下化？

屌你老母用下d時間摺下大學個拉巴好過上黎9up啦

利申：Psychology 撚，已Grad, Psychology 應該係最近科學同神秘學交界既學科之一，根本兩者都有極大既價值同意義，當然兩者中都有一堆低質既垃圾，例如完全唔用腦乜鳩都當真既on9神秘學撚，同埋係define清楚再9up都唔識，見到d低質神秘學撚就當成個神秘學都係一樣咁低質既白9痴科學撚

點得出呢個結論?

屌呢啲野真是冇乜意義
鬼唔知法科師傅係神棍咩

但如果你係批判佢地個人既時候
完全否定一啲嘢 咁只會顯得你思想狹隘

邏輯其實本來就係第七次元遊牧民族對抗吸血魔物有緣人在風水學上於文昌和財位之間的空間扭曲中引發的星界之門破碎期時可以使雷神之錘充電以作打開第三隻眼用

唔識就唔好亂講啦！

巴打點睇Parapsychology？

唔知存唔存在嘅野有咩好點睇

你都識講，唔知存唔存在
唔係肯定唔存在
咁係咪值得去探索一下，佢係存在定唔存在呢
你可以話神秘學研究方法唔嚴謹，但呢個有人開始研究之後可以慢慢進步
但唔能夠話探索呢類野冇意義
你冇興趣唔代表人地唔可以有興趣

榮格@@

心理學史上好多神神化化既人

引用曹宏威上有線同個水晶專家討論時提出嘅一個講法，你可以有自己嘅論述，但係唔好格硬塞個意思畀科學術語。

個水晶專家話水晶嘅磁場可以達得某某影響，然後曹拎舊磁鐵出嚟示範畀佢睇咩係磁場，講明呢啲術語有明確定義，唔可以隨意安插一個新嘅意思畀佢。

我個人理解就係唔好偷個科學術語嚟亂吹嚟增加你嘅可信性。

個人睇法：Psychology 係由哲學開頭，依家叫做科學地發展，但科學咁玩左兩三百年仲有一大抽野好撚堅得黎又唔知點解到好似神秘學咁撚樣，然後再明白現今科學係哲學問題上既局限

點得出？讀書law 去拉把摺做毒撚law

有冇價值唔係睇「果樣野存唔存在」
我一開始已經講左，係睇「有冇被持續討論可能性」
文學美術都唔係客觀嘅野
但呢啲有價值係因為可以base on前提繼續討論
而且會refer to一個知識體系，討論嘅過程會fill in呢個體系嘅blank

「呢分鐘深水埗欽州街有一隻狗屙緊屎」
我觀察唔到，所以我唔知係真定假
但即使我可以用唔同方法去證實，呢件事並冇意義
因為冇繼續討論嘅可能性

就當你擴充到
「如果呢分鐘深水埗欽州街有一隻狗屙緊屎，一百億光年外就會有一粒行星爆炸」
但根本人類現行無任何方法觀察一百億光年外嘅宇宙
呢個命題亦無法被討論

無觀察方法就無法獲得資料
無理論方法就無法研究

New age即係神秘學？

有咩哲學問題係科學解答唔到且必須要用科學解答?道德?美學?

用螺絲批織冷衫又有咩意思?有局限係正常,要揀岩嘅工具去解決工作,哲學問題就用哲學解決,有需要且用得著嘅時候就用科學輔助,現代哲學人同科學人大多數都share同一個信念就係尊重邏輯嘅重要性,所以好多哲學論述係邏輯上唔成立嘅時候係科學上亦都唔會成立,假如前提真而結論假就可得出兩者是但有一邊錯。哲學人又點會強求用科學去解決一啲唔係科學範疇嘅野,正如你唔會叫人用物理學知識解釋字母a點解有有個圈。

另外,你話科學玩咗兩三百年都仲有一大抽野好撚堅得黎又唔知點解到好似神秘學咁撚樣,希望你明白唔係神秘就係神秘學。

坦白講,我覺得你好戇鳩,要屌神秘學撚點解唔可以叫佢地提供個guideline同definition?就係由佢地嘅account入面搵返個邏輯問題出嚟先至係最有效指出佢個體系問題嘅方法。

利申:哲學系

「有冇被持續討論可能性」係點定?
你話「呢分鐘深水埗欽州街有一隻狗屙緊屎」呢件事並冇意義
點解你覺得冇意義? 你覺得冇意義，其他人就唔可以覺得有意義??

我就唔明樓主點解可以定論對某個範疇嘅探討係冇意義

無觀察方法就無法獲得資料
觀察方法係一班人覺得某樣野有意義，再去發展出黎
一百億光年外嘅宇宙絕對有價值被討論、假設、再去發展方法驗證
好多年前都冇天文望遠鏡冇火箭，人類都係咁去討論天文

當有人覺得一樣未知嘅野有意義，佢就會去研究，理論方法再粗疏，都係一種研究
而研究方法會喺不同人不同時間之中慢慢完善

我都唔明樓主點解覺得要有高規格嘅觀察方法先可以叫研究，唔俾觀察方法由粗疏慢慢發展，進步到合你要求嘅觀察方法

ching humanities 可以lo bio野喎 用dna分析ethnicity
都有stats野做output
Art 啲構圖有geometry/optics野

神秘學有啲咩 除左證明人類有幻想能力之外 諗唔到有咩優點
系統化嘅話我覺得可以同好多學科合拼
e.g. 風水可能同geography, interior design,architectural design有關 點樣去增加human comfort咁

可惜絕大部分係9up

如果,

有個法科師傅話飲符水可以永生不死,然後有人飲符水之後立即暴斃。

噉個法科師傅畀人叫神棍,而飲符水可以長生不死呢個論說被世人完全否定,噉係咪顯得世人思想狹隘?宜家唔係因為否定某個人而否定某樣野,而係因為某樣野被發現唔成立而否定提出果樣野嘅人。無學問係唔需要人闡述就可以自動浮現係人嘅腦袋,人係學問嘅載體,所以將個人同學問完全分離係唔成立。

好,可能有人會話飲符水可以長生不死只係個法科師傅個人創作,唔應該計入神秘學或某學範疇,噉我問咩先計入某學嘅範疇呢?要有咩quailty先計入去呢?如果冇一個大概(唔需要清楚明確)嘅分類標準,噉就大可以將一切被人否定嘅野都撇清,然後建構起一個天下無敵嘅學術體系。

有人直頭整左個new age bullshit generator出黎

宜段野最有價值的地方係分佢個語法同詞性

你所講嘅意義係個人意義
一粒碎石都可以對我個人有意義
但你叫自己做「學」，呢個意義就必然係refer to一個體系
冇refer to體系嘅意義生產，唔可以係「學」
你可以尋找自己個人人生意義or興趣
無問題，只不過唔係「學」

我冇提及過咩觀察方法高唔高級
我一直都只係講緊「有冇觀察方法」「有冇研究理論」
天文學冇火箭，人都睇到星空
對星星嘅觀察記錄同計算就係天文學
因為可以觀察，亦有計算方法

但如果你講某一粒星其實係天堂，裡面有神住緊
呢樣野觀察唔到亦冇方法討論，只係你個人想像
咁唔係「學」，只係傳說or神話

除非有一整個國家嘅人相信
然後你去研究神話嘅論說，or點解咁多人信
咁就係民俗學or社會心理學
但到呢個地步，有冇神住係果粒星星就已經無關

Essentialism可以，但只係一種學說，而且唔係主流

睇字啦哲學系369

講緊Psychology玩左兩三百年呀, 讀哲學題目都睇唔撚到你不如退學啦 好意思話人on9

就講下體系呢個問題
你覺得要係「學」，就要有體系，要有體系，就要有觀察方法

如果有一班人信有神
而有一班人去探究係咪真係有神
探究方法可能現階段好粗疏
類如interview 啲見過神嘅人
追蹤聲稱會接觸到神嘅人，佢一話有神出現，就走去量度環境訊息變化、腦部活動變化
以及再去思考同發展更有說服力嘅研究/觀察方法

再將可行嘅探究方法，探究結論等等集結
呢種叫唔叫體系?
叫唔叫「學」

ambiguity呀師兄

Psychology 係由哲學開頭，依家叫做科學地發展，但科學咁玩左兩三百年仲有一大抽野好撚堅得黎又唔知點解到好似神秘學咁撚樣[/red]，然後再明白現今科學係哲學問題上既局限

柒左就認啦

心理學科學咁玩左兩三百年，唔科學咁玩左幾千年喇
同科學玩左兩三百年唔通一樣咩

唔知你睇錯好打錯好定中文差好，認左佢好過啦

咁依家你要屌人，話人唔清晰咪照define做一堆狗屎例如包括abcdefg ，全部都無撚logic,屌你要屌人但問翻人其實你地包d咩，好唔撚好笑呀？

同埋你成篇野都狗喎撚答，咩叫有需要，屌你哲學問題解決到既 你拎撚硬nobles 啦咁有無需要？

哲學直程root of everything咁濟點止科學，講一樣建築於邏輯之上既學問好注重邏輯，根本廢up, 打咁大段野

一開始就唔知做咩9，中段打一大段廢到唔廢既廢話 尾段又柒，最後問人你要同人討論一樣野比唔到個definition 又有咩問題，討論唔撚到law有咩問題，你寫篇journal 講d好廣泛既topic 唔撚寫definition 都比professor屌到你上天啦 呀哲學系

屌你老尾你知唔知自己讀緊神學定哲學呀清？
屌你老尾浪費我得翻10%既手機電

有樣野叫神學，bu都有科叫宗教研究
研究人類初期社會行為，亦係民俗學
你用自然科學嘅方法，用探測器去test個環境
呢個就係方法，咁已經係科學

真係不斷重覆又重覆
冇研究法就冇得持續討論，冇得觀察就冇資料數據
冇資料冇延續討論，就成立唔到知識體系
冇體系就唔係學

你個人有冇興趣，對你有冇意義
呢啲係你自己嘅事，但唔係「學」就唔係

除非你話唔係，其實所謂神秘學係有方法論同觀察法
咁你有責任清楚講出黎

心理學點樣玩左幾千年
近代用科學方法去檢驗人類精神，先成立心理科學喎

Btw, 你段野打少啲人身攻擊會易睇啲

例如咩好堅? Freudian?

現代心理學得百幾年歷史, 邊有二三百年

你都識講
你用自然科學嘅方法，用探測器去test個環境
呢個就係方法，咁已經係科學
咁神秘學係一種「學」有乜野問題?

求其cite一份parapsy 研究
Paranormal Effects Using Sighted and VisionImpaired Participants in a Quasi-Ganzfeld Task

An experiment on exosomatic psychopraxia was conducted in which 42 wholly or partially blind participants were matched for age and sex with 42 sighted participants. The experimental task was to describe, paranormally, a randomly selected drawing concealed in aluminium foil and a manila envelope. Every second participant was assigned to a relaxation treatment (audio tape). Following their attempted description of the target, participants were
required to rank-order 4 drawings (1 the target, and 3 the decoys). For the whole sample, based on the rankings by participants (but not those of an independent judge), the sum-of-ranks statistic was significantly positive (z = -2.98, p = .002, two-tailed), as it was also for the sighted participants (z = -2.41, p = .016, two-tailed), whereas results for the vision-impaired were not significant. The relaxation tape appeared not to induce relaxation, at least as indicated by the heart rate measure, but the ‘relaxed’ groups (the whole sample, and the sighted group, but not the vision-impaired group) scored marginally better than the respective non-relaxed groups. Belief in ESP did not affect scores in the expected direction.

人地researcher 有sampling, 搵42個眼疾人同正常人去感應幅遮住嘅畫，每邊再有一半係聽完一段聲帶先感應，再用stat 去分析感應結果，睇下係咪真係有超感官感應。呢個造法完全合乎心理學對一個實驗嘅要求。

世界上有唔少人做緊呢類研究
而家有研究法、有觀察、有資料數據、有延續討論、有知識體系
咁呢類型嘅研究係咪「學」?

咁用testable, repeatable 嘅科學方法去做實驗
呢樣唔係已經科學黎咩

到底要講幾多次
科學係method同approach
同你研究對像係咩完全無關

你想成立一門新嘅學問，叫「神秘學」
咁新學科一定有與既有知識不同嘅地方
如果你用嘅工具同approach同原有學科一樣
根本唔需要搞多一門出黎

「神秘學」自己獨有嘅method或者approach係乜野
我真心唔識，麻煩你知嘅就breif下我

認真
覺得「神秘學」係一門學問嘅人
唔該真係比個共同嘅definition 黎先

ok
咁超心理學係科學
大家對似冇異議

神秘學入面嘅範疇，好多都係超心理學會研究嘅範疇
神秘學同超心理學有好多共通領域，只係去睇嘅角度唔同
就好似聖經有人傳教、亦有人研究佢歷史同體系、甚至有神棍，但你唔會話聖經構成唔到知識體系
咁如果話神秘學可以用科學角度去睇同討論，就唔會因為有一班人亂up而否定佢可以成為體系嘅本質，同埋個體系已經已經形成左，專門用科學方法研究神秘學嘅科學叫超心理學，就好似專門研究聖經叫神學

定你想講神秘學一用左科學角度去睇，佢就已經唔再係神秘學，而係超心理學，根本兩樣野黎，即使探討嘅野一樣?

唔使咁複雜，你只係答我兩個問題
1) 神秘學是甚麼，想處理乜野問題？
2) 有乜特別嘅理論方法，令神秘學獨立成科？

1. 神秘學係探討或應用一些超自然現像，無法用正常推理解釋或者用物質去解釋嘅知識。

2. 唔使好特別嘅理論方法，佢只要用科學方法去探討相關知識，已經可以獨立成科
即係Observation -> Question -> Hypothesis -> Experiment -> Analysis -> Conclusion
而實際上用呢個方法去探討神秘學嘅，超心理學已經做緊，即使佢涵概唔哂所有神秘學嘅範疇

另外佢亦都有非理論嘅應用部分，有部分人只是根據信念就去應用，包括各種修行、以超自然體驗為目的嘅冥想。亦有一些人散布謠言，亂吹一啲現象或知識

咁邊啲真邊啲假，或者啲現象存唔存在，背後機制係點，又可以用科學方法去分析

1, 無法解釋嘅唔係學，學就係用以說明嘅知識
你所講嘅神學都唔係「無法解釋」
只係base on經典，用自己建立出黎嘅理論體系去說明
如果你話「神秘學」研究對像係無法解釋
咁佢絕對唔可能係「學」

2, 你呢種講法，等於話神秘學係under其他學科
或者係一重cross discipline 嘅subject
咁無問題嘅，文化研究都係咁
但你呢個定義，就代表神秘學必須接受該學科嘅檢驗
用心理學又好，物理學又好
過唔到檢驗，該神秘學學說就唔成立
而絕對唔能夠聲稱信則有不信則無

咁所謂既神秘學唔單止一條神棍架嘛
因為否定條神棍永生不死去否定一切未能證實既野係咪思想狹隘左啲
好多猜想本來就未經證實 過左多年有人努力破解先證實喎

利申：覺得可能有外星人

1. 無法解釋嘅點會唔係學
「神秘學」研究對象係暫時無法解釋，但背後都有個解釋，只係未知咁解

宇宙點起源都未有得解釋
都大把人研究
然後提出假設
咁神秘學啲範疇都有根據某D野有提出假設，只係未搵到廣泛接受嘅共識
好多其他學科都有類似嘅狀況 e.g.
歷史: 金字塔點起
古生物: 恐龍點滅絕
精神科: ADHD 咩導致
只有非廣泛認同嘅假設，冇確實解釋
但D人繼續去搵答案，咁佢地又係「學」?

2. 「神秘學係under其他學科」
under 又好應用又好啦
天文學都應用好多物理學
咁神秘學的確係應用好多其他學，當然包括心理物理
咁用得就要乎合佢地個rule
一係有一係冇，一係暫時唔知有冇
唔會信則有不信則無嘅

除非信則有不信則無係一個現象
信念影響perception, 甚至物質世界
但呢個後話

你搞到我又想同你開展一次辯論 不過我要寫完文先

essentialism係指你啲categories用necessary and sufficient conditions去定義

將唔將你啲觀察嚴謹地量度、量化，用唔用數學模型，同唔同科學合作呢啲，同你啲category係咪用necessary and suffcient conditions有關係咩

反而我覺得ling嗰啲essentialist係比較唔肯同其他discipline合作同埋比較鍾意停留係qualitative層面就算，好少昇華到quantitative嘅層次

1. 自己睇邊個講：「坦白講,我覺得你好戇鳩」，人身攻擊完話人好人身攻擊 你係咪會真心講：「屌我最撚增人講粗口架屌你老母」？

2. 呀哲學撚 咪撚再做埋don9野，我係講緊心理學，係要自己加個科字係中間做乜鳩 我唔介意你問我/challenge 我心理學既定義，但屌濕濕99咁加個字扭曲我意思再問翻我轉頭做乜撚，上一句先講緊「psychology 科學性咁玩左兩百年，唔科學咁玩幾千年」，屌你盲架？咁都自己抽翻去科學個邊再問翻我

3. 心理學唔係淨係人既精神，我依家求其最撚hea劃個範圍：describe explain predict control 一個人既feelings thoughts and behaviour，雖然一向都想吹自己係真科學，但佢算9數啦，除非佢夠膽一野斬晒成個精神分析學派，否則都係要隻眼開隻眼閉先可以拉自己去真科學個邊，都未計佢human sciences 底本來就會比人串偽科學

4.先唔講psychology 連個字都係來自古希臘班學者，就咁講心理學本來就好撚大範圍，人際關係關social psy事 意識關精神分析學事，幾千年大撚把貨啦

就咁講最多nonpsychology人識既：催眠
以科學方法證明左係有效
但你又唔會想跟佢個理論解釋，因為好多野都無得證明佢錯，一定比人屌偽科學，理論好撚唔科學但出到黎係堅既

再近神秘學個邊咪玩冥想

Sor , Grad 左一段時間 年份既話淨係記得18xx但唔記得xx係幾多喇

認真
覺得「神秘學」唔係一門學問嘅人
唔該真係比個共同嘅definition 黎先

邊個要屌人 咪邊個比先
再開個戰場屌人話人垃圾但連自己屌緊個樣野都define 唔到就直接收皮啦

就好似樓上咁，神秘學同超心理學就已經係define唔清所出既問題，屌你老尾基本科學邏輯步驟define好自己要討論既野都做唔好仲做乜9科學撚

樓主第一段咪有

「學」係有自己嘅知識體系同方法論，根據一定嘅論點再引伸討論。

定義左個「學」，先唔講個定義岩唔岩，「學」唔通等於「神秘學」咩

重點係佢自己都define唔撚清 神秘學 既範圍，特性又講唔撚清，簡單問句同其他學 既某d範圍 Overlap 左可唔可以叫神秘學範圍內？一係就直接定義神秘學就係最撚on9最撚低質個堆迷信野，高質少少都唔撚計入神秘學架喇咁咪唔洗嘈law

簡直係心理學最撚有趣既topic
科唔科學睇佢點研究，但淨係娛樂性同發現新大陸個種wow既感覺都值回票價

個人覺得超心理學呢，就應該一百條題目99條到最後都解唔撚到，某d application 就實有既（依家都有一堆），但你話一個完整科學既理論就難好撚多，但佢本身幫心理學提供左無限既想像力同方向，同埋如果有一日一百條中解到一條都好，個一條一定係一個心理學上以至科技上既超大革新，其實就好似係set左一個超遠超高既目標黎玩咁，根本一定有佢既價值係度

咦原來兩個人黎，自膠
但屌咁仲叫唔叫人身攻擊你

咁多年黎Parapsy 接觸嘅嘢或者提出嘅嘢廣闊過榮格講嘅嘢好多嘅

我上面有邊一句講「屌神秘學垃圾」
唔該quote 比我睇

我開post已經係問所謂神秘學係乜野知識體系？
有乜撚方法論？有乜野觀察方法？

學係-logy, 本身係解知識體系
呢個係定義，冇野可以拗

Overlap唔係我講，係上面個巴打講嘅
佢話用心理學方法去研究，我base on佢繼續講only

我從#1已經問緊「神秘學」係乜野
我唔知就講左唔知，你知道嘅請講

我知你係實證主義
我唔能夠講你「錯」，因為真係有呢個method
但我做緊嘅唔係呢個method
兩樣野冇得拗，因為係兩個approach黎
就算討論都係methodology 深層次問題

moyashi 巴 我真係咁adore 你咁好氣

成件事就係有班科學撚出黎挑機，屌神秘學垃圾

咁你咪等班出黎挑機既科學撚答，唔好對號入坐

我做research平時已經接觸得太多互屌
當然係研究室我係比老師屌果個

咁批評文學呢?

應該講我接受嘅訓練係，保持自己嘅理性，分析面對嘅situation, 當然如果對方係唔理性冇邏輯，咁就冇野值得討論

文學唔係social science
唔可以用scientific method討論
但文學有自己嘅方法論，所以係一門學科

Btw,其實我都算識少少文學
Humaities都有方法論係引用文學研究

Overlap 你都有份，不過係反，一overlap就當唔係，你一開post都講話連占星之類有自己一套研究理論既都已經唔算係，呢個本身就係一個錯誤，神秘學本來就係一個大既知識範疇

所以你就緊係答唔撚到啦，定義到只要唔係垃圾就一定唔係神秘學，咁呢個世界唔洗要神秘學呢個字，直接用on9/迷信取代啦

就好似問咩叫心理學，依家我define研究人行為既要分出黎叫行為學，研究人神經既叫分出黎叫神經科學，研究認知既分出黎叫認知學，研究成長既分出黎叫發展學，研究心理學歴史既叫考古學，咁分法心理學都一樣連學都算唔上啦 總之只有少少內容就當第二樣，然後再問咁佢仲有咩內容？

除左非科學以外 既學科 方法論都好多架喎
邊有統一方法論 淨係哲學自己都拗餐死
更何況去唔到正統學術既範圍 有d跌落去神秘學
仲有一個原因 就係根本學術界人士怕影響名聲唔研究呢d課題 所以打入神秘學範圍無人問津
利申 唔認同神秘學係垃圾囉

同埋 唔係所有陰謀論都無的放矢囉 好多都幾警世下

等等，占星學係學，因為本身佢有佢討論歷史
但如果要用統計or天體物理學approach討論，就唔再算係所謂嘅占星學
神秘學係咩學我唔知，我已經講左唔知
如果係學，就請你講佢定義

每個學科都有自己嘅歷史同論述，唔會無神神爆出黎
你自己都有講，所有學術來源都係哲學
事實上讀到最後都係dotor of philosophy
但現代係會再分類別

心理學有自己嘅理論同approach, 所以先係一門學科
Cross discipline 唔係問題，現今學術研究趨勢都係咁
但cross都有discipline, 即係有理論傳統
咁神秘學理論傳統係咩

Moyashi 巴肯回我未
神秘學同其他所有學科一樣有研究主體
主要範疇是暫時無法使用邏輯推理或現有科學來解釋嘅知識，包括前世、超感官等等
透過科學方法去作出假設及分析，並嘗試應用其他學科包括歷史文化、心理學及物理學的理論及技術去理解相關現象
到底呢個係咪「學」?

呢個definition等於講「神秘學」冇自己方法
惟一同其他科目嘅分別就係研究對像
咁就有三個問題

1, 神秘學approch係乜？所有神秘現象都可以解釋？
如果你跟學術規矩，當解釋唔到就唔可以再宣稱有效
即係做完test後無法證實，假說就只可以被視為9up

2, 用科學方法檢討完，神秘學中必然有正確與錯誤嘅學說
當假說證實後，對像就唔再係「現行無法用科學解釋」
即意味著該對像就會脫離神秘學，成為其他學科嘅研究對像
否則就同你對象嘅定義矛盾

3, 咁講等於科學能夠解釋一切現象
呢個觀點同其他神秘撚屌「科學霸權」不相容
係佢地理解錯神秘學？定以上只係你個人理解？

依家我define研究人行為既要分出黎叫行為學，研究人神經既叫分出黎叫神經科學，研究認知既分出黎叫認知學，研究成長既分出黎叫發展學，研究心理學歴史既叫考古學

心理學係有唔同既分支，但係cognitive science =/= cognitive psychology, neurology =/= neurological psychology。講得出心理學歴史 = 考古學，你不如講下你邊間大學既心理學program畢業，等我呢個外國心理學畢業既大開眼界。

所以我由舊登到而家
不嬲都話果個自稱研究神秘學既高登牧師
只係一個傻西

認真, 仲有咩討論價值, 支持神秘學班人同支持偽科學班人本質上無分別

識唔識字，睇唔睇到「我define」，係真係等於都唔洗專登講我define 我呢段野寫黎表達佢將所有overlap左其他學科既野就切開佢係幾唔合理既definition ,你就將呢段抽出黎當真 ？

外國大學....野雞黎架？咁基本閱讀理解都fail ？ 一定係外國留學唔識睇中文啦

真係講得衰d ，都吹到變考古都仲可以做真心膠.......你都真係好野

係咪又多個閱讀理解fail既

太長廢青quote

科目分類有咩問題
唔係有自己approah或者方法，有咩原因要成科
一個research可以cross discipline, 但discipline 係存在

我依家先睇到，我幾時有反過cross discipline

然後佢地就會支持科學 x 神秘學

咁又loop返去神秘學係咩學科
呢個就係問題

Cross discipline 都要有discipline 可以cross先得架
如果神秘學自己唔成立嘅話，講咩都冇用

到底有共同definition未

搵鬼答你咩，成個野超大，認真掂開既都唔敢答啦，何況我呢d當娛樂睇既，我個人相信根本十個人有十個答案
，好似如果占星撚係覺得星星影響人，感知/透視撚就可能覺得其實係有一個未知既維度，冥想撚就覺得一切都係因為意識既控制，三者再互相肯定/否定，然後三者係對社會既文學，電影，文化，美學以至其他方面都有好大既影響，你叫人搵個答案比你，成個野大到咁點答個共同definition

我反既係你係無答案既情況下就先將佢範圍下既野分割開姐